

你好，我是陈天。

在上一讲里，我们已经接触了 Rust 的基本语法。你是不是已经按捺不住自己的洪荒之力，想马上用 Rust 写点什么练练手，但是又发现自己好像有点“拔剑四顾心茫然”呢？

那这周我们就来玩个新花样，**做一周“learning by example”的挑战**，来尝试用 Rust 写三个非常有实际价值的小应用，感受下 Rust 的魅力在哪里，解决真实问题的能力到底如何。

你是不是有点担心，我才刚学了最基本语法，还啥都不知道呢，这就能开始写小应用了？那我碰到不理解的知识怎么办？

不要担心，因为你肯定会碰到不太懂的语法，但是，**先不要强求自己理解，当成文言文抄写就可以了**，哪怕这会不明白，只要你跟着课程节奏，通过撰写、编译和运行，你也能直观感受到 Rust 的魅力，就像小时候背唐诗一样。

好，我们开始今天的挑战。

HTTPie
------

为了覆盖绝大多数同学的需求，这次挑选的例子是工作中普遍会遇到的：写一个 CLI 工具，辅助我们处理各种任务。

我们就以实现 [HTTPie](https://httpie.io/) 为例，看看用 Rust 怎么做 CLI。HTTPie 是用 Python 开发的，一个类似 cURL 但对用户更加友善的命令行工具，它可以帮助我们更好地诊断 HTTP 服务。

下图是用 HTTPie 发送了一个 post 请求的界面，你可以看到，相比 cURL，它在可用性上做了很多工作，包括对不同信息的语法高亮显示：

![图片](assets/e0f1238d1efe338a33f4bec5318a48b7.png)

你可以先想一想，如果用你最熟悉的语言实现 HTTPie ，要怎么设计、需要用到些什么库、大概用多少行代码？如果用 Rust 的话，又大概会要多少行代码？

带着你自己的这些想法，开始动手用 Rust 构建这个工具吧！我们的目标是，**用大约 200 行代码**实现这个需求。

### 功能分析

要做一个 HTTPie 这样的工具，我们先梳理一下要实现哪些主要功能：

* 首先是做命令行解析，处理子命令和各种参数，验证用户的输入，并且将这些输入转换成我们内部能理解的参数；
* 之后根据解析好的参数，发送一个 HTTP 请求，获得响应；
* 最后用对用户友好的方式输出响应。

这个流程你可以再看下图：

![图片](assets/8fa48ae6e8bd3de42cdf67be4ffb298c.jpg)

我们来看要实现这些功能对应需要用到的库：

* 对于命令行解析，Rust 有很多库可以满足这个需求，我们今天使用官方比较推荐的 [clap](https://github.com/clap-rs/clap)。
* 对于 HTTP 客户端，在上一讲我们已经接触过 [reqwest](https://github.com/seanmonstar/reqwest)，我们就继续使用它，只不过我们这次尝个鲜，使用它的异步接口。
* 对于格式化输出，为了让输出像 Python 版本的 HTTPie 那样显得生动可读，我们可以引入一个命令终端多彩显示的库，这里我们选择比较简单的 [colored](https://github.com/mackwic/colored)。
* 除此之外，我们还需要一些额外的库：用 anyhow 做错误处理、用 jsonxf 格式化 JSON 响应、用 mime 处理 mime 类型，以及引入 tokio 做异步处理。

### CLI 处理

好，有了基本的思路，我们来创建一个项目，名字就叫 `httpie`：

    cargo new httpie
    cd httpie
    

然后，用 VSCode 打开项目所在的目录，编辑 Cargo.toml 文件，添加所需要的依赖（**注意：以下代码用到了 beta 版本的 crate，可能未来会有破坏性更新，如果在本地无法编译，请参考 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust/tree/master/04_httpie) 中的代码**）：

    [package]
    name = "httpie"
    version = "0.1.0"
    edition = "2018"
    
    [dependencies]
    anyhow = "1" # 错误处理
    clap = "3.0.0-beta.4" # 命令行解析
    colored = "2" # 命令终端多彩显示
    jsonxf = "1.1" # JSON pretty print 格式化
    mime = "0.3" # 处理 mime 类型
    reqwest = { version = "0.11", features = ["json"] } # HTTP 客户端
    tokio = { version = "1", features = ["full"] } # 异步处理库
    

我们先在 main.rs 添加处理 CLI 相关的代码：

    use clap::{AppSettings, Clap};
    
    // 定义 HTTPie 的 CLI 的主入口，它包含若干个子命令
    // 下面 /// 的注释是文档，clap 会将其作为 CLI 的帮助
    
    /// A naive httpie implementation with Rust, can you imagine how easy it is?
    #[derive(Clap, Debug)]
    #[clap(version = "1.0", author = "Tyr Chen <tyr@chen.com>")]
    #[clap(setting = AppSettings::ColoredHelp)]
    struct Opts {
        #[clap(subcommand)]
        subcmd: SubCommand,
    }
    
    // 子命令分别对应不同的 HTTP 方法，目前只支持 get/post
    #[derive(Clap, Debug)]
    enum SubCommand {
        Get(Get),
        Post(Post),
        // 我们暂且不支持其它 HTTP 方法
    }
    
    // get 子命令
    
    /// feed get with an url and we will retrieve the response for you
    #[derive(Clap, Debug)]
    struct Get {
        /// HTTP 请求的 URL
        url: String,
    }
    
    // post 子命令。需要输入一个 URL，和若干个可选的 key=value，用于提供 json body
    
    /// feed post with an url and optional key=value pairs. We will post the data
    /// as JSON, and retrieve the response for you
    #[derive(Clap, Debug)]
    struct Post {
        /// HTTP 请求的 URL
        url: String,
        /// HTTP 请求的 body
        body: Vec<String>,
    }
    
    fn main() {
        let opts: Opts = Opts::parse();
        println!("{:?}", opts);
    } 
    

代码中用到了 clap 提供的宏来让 CLI 的定义变得简单，这个宏能够生成一些额外的代码帮我们处理 CLI 的解析。通过 clap ，我们只需要**先用一个数据结构 T 描述 CLI 都会捕获什么数据，之后通过 T::parse() 就可以解析出各种命令行参数了**。parse() 函数我们并没有定义，它是 #[derive(Clap)] 自动生成的。

目前我们定义了两个子命令，在 Rust 中子命令可以通过 enum 定义，每个子命令的参数又由它们各自的数据结构 Get 和 Post 来定义。

我们运行一下：

    ❯ cargo build --quiet && target/debug/httpie post httpbin.org/post a=1 b=2
    Opts { subcmd: Post(Post { url: "httpbin.org/post", body: ["a=1", "b=2"] }) }
    
    

默认情况下，cargo build 编译出来的二进制，在项目根目录的 target/debug 下。可以看到，命令行解析成功，达到了我们想要的功能。

### 加入验证

然而，现在我们还没对用户输入做任何检验，如果有这样的输入，URL 就完全解析错误了：

    ❯ cargo build --quiet && target/debug/httpie post a=1 b=2
    Opts { subcmd: Post(Post { url: "a=1", body: ["b=2"] }) }
    

所以，我们需要加入验证。输入有两项，**就要做两个验证，一是验证 URL，另一个是验证body**。

首先来验证 URL 是合法的：

    use anyhow::Result;
    use reqwest::Url;
    
    #[derive(Clap, Debug)]
    struct Get {
        /// HTTP 请求的 URL
        #[clap(parse(try_from_str = parse_url))]
        url: String,
    }
    
    fn parse_url(s: &str) -> Result<String> {
        // 这里我们仅仅检查一下 URL 是否合法
        let _url: Url = s.parse()?;
    
        Ok(s.into())
    }
    

clap 允许你为每个解析出来的值添加自定义的解析函数，我们这里定义了个 parse_url 检查一下。

然后，我们要确保 body 里每一项都是 key=value 的格式。可以定义一个数据结构 KvPair 来存储这个信息，并且也自定义一个解析函数把解析的结果放入 KvPair：

    use std::str::FromStr;
    use anyhow::{anyhow, Result};
    
    #[derive(Clap, Debug)]
    struct Post {
        /// HTTP 请求的 URL
        #[clap(parse(try_from_str = parse_url))]
        url: String,
        /// HTTP 请求的 body
        #[clap(parse(try_from_str=parse_kv_pair))]
        body: Vec<KvPair>,
    }
    
    /// 命令行中的 key=value 可以通过 parse_kv_pair 解析成 KvPair 结构
    #[derive(Debug)]
    struct KvPair {
        k: String,
        v: String,
    }
    
    /// 当我们实现 FromStr trait 后，可以用 str.parse() 方法将字符串解析成 KvPair
    impl FromStr for KvPair {
        type Err = anyhow::Error;
    
        fn from_str(s: &str) -> Result<Self, Self::Err> {
            // 使用 = 进行 split，这会得到一个迭代器
            let mut split = s.split("=");
            let err = || anyhow!(format!("Failed to parse {}", s));
            Ok(Self {
                // 从迭代器中取第一个结果作为 key，迭代器返回 Some(T)/None
                // 我们将其转换成 Ok(T)/Err(E)，然后用 ? 处理错误
                k: (split.next().ok_or_else(err)?).to_string(),
                // 从迭代器中取第二个结果作为 value
                v: (split.next().ok_or_else(err)?).to_string(),
            })
        }
    }
    
    /// 因为我们为 KvPair 实现了 FromStr，这里可以直接 s.parse() 得到 KvPair
    fn parse_kv_pair(s: &str) -> Result<KvPair> {
        Ok(s.parse()?)
    }
    

这里我们实现了一个 [FromStr trait](https://doc.rust-lang.org/std/str/trait.FromStr.html)，可以把满足条件的字符串转换成 KvPair。FromStr 是 Rust 标准库定义的 trait，实现它之后，就可以调用字符串的 parse() 泛型函数，很方便地处理字符串到某个类型的转换了。

这样修改完成后，我们的 CLI 就比较健壮了，可以再测试一下：

    ❯ cargo build --quiet
    ❯ target/debug/httpie post https://httpbin.org/post a=1 b
    error: Invalid value for '<BODY>...': Failed to parse b
    
    For more information try --help
    ❯ target/debug/httpie post abc a=1
    error: Invalid value for '<URL>': relative URL without a base
    
    For more information try --help
    
    target/debug/httpie post https://httpbin.org/post a=1 b=2
    Opts { subcmd: Post(Post { url: "https://httpbin.org/post", body: [KvPair { k: "a", v: "1" }, KvPair { k: "b", v: "2" }] }) }
    

Cool，我们完成了基本的验证，不过很明显可以看到，我们并没有把各种验证代码一股脑塞在主流程中，而是**通过实现额外的验证函数和 trait 来完成的**，这些新添加的代码，高度可复用且彼此独立，并不用修改主流程。

这非常符合软件开发的开闭原则（[Open-Closed Principle](https://en.wikipedia.org/wiki/Open%E2%80%93closed_principle)）：Rust 可以通过宏、trait、泛型函数、trait object 等工具，帮助我们更容易写出结构良好、容易维护的代码。

**目前你也许还不太明白这些代码的细节，但是不要担心，继续写，今天先把代码跑起来就行了**，不需要你搞懂每个知识点，之后我们都会慢慢讲到的。

### HTTP 请求

好，接下来我们就继续进行 HTTPie 的核心功能：HTTP 的请求处理了。我们在 main() 函数里添加处理子命令的流程：

    use reqwest::{header, Client, Response, Url};
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let opts: Opts = Opts::parse();
        // 生成一个 HTTP 客户端
        let client = Client::new();
        let result = match opts.subcmd {
            SubCommand::Get(ref args) => get(client, args).await?,
            SubCommand::Post(ref args) => post(client, args).await?,
        };
    
        Ok(result)
    }
    

注意看我们把 main 函数变成了 async fn，它代表异步函数。对于 async main，我们需要使用 #[tokio::main] 宏来自动添加处理异步的运行时。

然后在 main 函数内部，我们根据子命令的类型，我们分别调用 get 和 post 函数做具体处理，这两个函数实现如下：

    use std::{collections::HashMap, str::FromStr};
    
    async fn get(client: Client, args: &Get) -> Result<()> {
        let resp = client.get(&args.url).send().await?;
        println!("{:?}", resp.text().await?);
        Ok(())
    }
    
    async fn post(client: Client, args: &Post) -> Result<()> {
        let mut body = HashMap::new();
        for pair in args.body.iter() {
            body.insert(&pair.k, &pair.v);
        }
        let resp = client.post(&args.url).json(&body).send().await?;
        println!("{:?}", resp.text().await?);
        Ok(())
    }
    

其中，我们解析出来的 KvPair 列表，需要装入一个 HashMap，然后传给 HTTP client 的 JSON 方法。这样，我们的 HTTPie 的基本功能就完成了。

不过现在打印出来的数据对用户非常不友好，我们需要进一步用不同的颜色打印 HTTP header 和 HTTP body，就像 Python 版本的 HTTPie 那样，这部分代码比较简单，我们就不详细介绍了。

最后，来看完整的代码：

    use anyhow::{anyhow, Result};
    use clap::{AppSettings, Clap};
    use colored::*;
    use mime::Mime;
    use reqwest::{header, Client, Response, Url};
    use std::{collections::HashMap, str::FromStr};
    
    // 以下部分用于处理 CLI
    
    // 定义 HTTPie 的 CLI 的主入口，它包含若干个子命令
    // 下面 /// 的注释是文档，clap 会将其作为 CLI 的帮助
    
    /// A naive httpie implementation with Rust, can you imagine how easy it is?
    #[derive(Clap, Debug)]
    #[clap(version = "1.0", author = "Tyr Chen <tyr@chen.com>")]
    #[clap(setting = AppSettings::ColoredHelp)]
    struct Opts {
        #[clap(subcommand)]
        subcmd: SubCommand,
    }
    
    // 子命令分别对应不同的 HTTP 方法，目前只支持 get/post
    #[derive(Clap, Debug)]
    enum SubCommand {
        Get(Get),
        Post(Post),
        // 我们暂且不支持其它 HTTP 方法
    }
    
    // get 子命令
    
    /// feed get with an url and we will retrieve the response for you
    #[derive(Clap, Debug)]
    struct Get {
        /// HTTP 请求的 URL
        #[clap(parse(try_from_str = parse_url))]
        url: String,
    }
    
    // post 子命令。需要输入一个 URL，和若干个可选的 key=value，用于提供 json body
    
    /// feed post with an url and optional key=value pairs. We will post the data
    /// as JSON, and retrieve the response for you
    #[derive(Clap, Debug)]
    struct Post {
        /// HTTP 请求的 URL
        #[clap(parse(try_from_str = parse_url))]
        url: String,
        /// HTTP 请求的 body
        #[clap(parse(try_from_str=parse_kv_pair))]
        body: Vec<KvPair>,
    }
    
    /// 命令行中的 key=value 可以通过 parse_kv_pair 解析成 KvPair 结构
    #[derive(Debug, PartialEq)]
    struct KvPair {
        k: String,
        v: String,
    }
    
    /// 当我们实现 FromStr trait 后，可以用 str.parse() 方法将字符串解析成 KvPair
    impl FromStr for KvPair {
        type Err = anyhow::Error;
    
        fn from_str(s: &str) -> Result<Self, Self::Err> {
            // 使用 = 进行 split，这会得到一个迭代器
            let mut split = s.split("=");
            let err = || anyhow!(format!("Failed to parse {}", s));
            Ok(Self {
                // 从迭代器中取第一个结果作为 key，迭代器返回 Some(T)/None
                // 我们将其转换成 Ok(T)/Err(E)，然后用 ? 处理错误
                k: (split.next().ok_or_else(err)?).to_string(),
                // 从迭代器中取第二个结果作为 value
                v: (split.next().ok_or_else(err)?).to_string(),
            })
        }
    }
    
    /// 因为我们为 KvPair 实现了 FromStr，这里可以直接 s.parse() 得到 KvPair
    fn parse_kv_pair(s: &str) -> Result<KvPair> {
        Ok(s.parse()?)
    }
    
    fn parse_url(s: &str) -> Result<String> {
        // 这里我们仅仅检查一下 URL 是否合法
        let _url: Url = s.parse()?;
    
        Ok(s.into())
    }
    
    /// 处理 get 子命令
    async fn get(client: Client, args: &Get) -> Result<()> {
        let resp = client.get(&args.url).send().await?;
        Ok(print_resp(resp).await?)
    }
    
    /// 处理 post 子命令
    async fn post(client: Client, args: &Post) -> Result<()> {
        let mut body = HashMap::new();
        for pair in args.body.iter() {
            body.insert(&pair.k, &pair.v);
        }
        let resp = client.post(&args.url).json(&body).send().await?;
        Ok(print_resp(resp).await?)
    }
    
    // 打印服务器版本号 + 状态码
    fn print_status(resp: &Response) {
        let status = format!("{:?} {}", resp.version(), resp.status()).blue();
        println!("{}\n", status);
    }
    
    // 打印服务器返回的 HTTP header
    fn print_headers(resp: &Response) {
        for (name, value) in resp.headers() {
            println!("{}: {:?}", name.to_string().green(), value);
        }
    
        print!("\n");
    }
    
    /// 打印服务器返回的 HTTP body
    fn print_body(m: Option<Mime>, body: &String) {
        match m {
            // 对于 "application/json" 我们 pretty print
            Some(v) if v == mime::APPLICATION_JSON => {
                println!("{}", jsonxf::pretty_print(body).unwrap().cyan())
            }
            // 其它 mime type，我们就直接输出
            _ => println!("{}", body),
        }
    }
    
    /// 打印整个响应
    async fn print_resp(resp: Response) -> Result<()> {
        print_status(&resp);
        print_headers(&resp);
        let mime = get_content_type(&resp);
        let body = resp.text().await?;
        print_body(mime, &body);
        Ok(())
    }
    
    /// 将服务器返回的 content-type 解析成 Mime 类型
    fn get_content_type(resp: &Response) -> Option<Mime> {
        resp.headers()
            .get(header::CONTENT_TYPE)
            .map(|v| v.to_str().unwrap().parse().unwrap())
    }
    
    /// 程序的入口函数，因为在 HTTP 请求时我们使用了异步处理，所以这里引入 tokio
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let opts: Opts = Opts::parse();
        let mut headers = header::HeaderMap::new();
        // 为我们的 HTTP 客户端添加一些缺省的 HTTP 头
        headers.insert("X-POWERED-BY", "Rust".parse()?);
        headers.insert(header::USER_AGENT, "Rust Httpie".parse()?);
        let client = reqwest::Client::builder()
            .default_headers(headers)
            .build()?;
        let result = match opts.subcmd {
            SubCommand::Get(ref args) => get(client, args).await?,
            SubCommand::Post(ref args) => post(client, args).await?,
        };
    
        Ok(result)
    }
    
    // 仅在 cargo test 时才编译
    #[cfg(test)]
    mod tests {
        use super::*;
    
        #[test]
        fn parse_url_works() {
            assert!(parse_url("abc").is_err());
            assert!(parse_url("http://abc.xyz").is_ok());
            assert!(parse_url("https://httpbin.org/post").is_ok());
        }
    
        #[test]
        fn parse_kv_pair_works() {
            assert!(parse_kv_pair("a").is_err());
            assert_eq!(
                parse_kv_pair("a=1").unwrap(),
                KvPair {
                    k: "a".into(),
                    v: "1".into()
                }
            );
    
            assert_eq!(
                parse_kv_pair("b=").unwrap(),
                KvPair {
                    k: "b".into(),
                    v: "".into()
                }
            );
        }
    }
    
    

在这个完整代码的最后，我还撰写了几个单元测试，你可以用 cargo test 运行。Rust 支持条件编译，这里 #[cfg(test)] 表明整个 mod tests 都只在 cargo test 时才编译。

使用[代码行数统计工具 tokei](https://github.com/XAMPPRocky/tokei) 可以看到，我们总共使用了 139 行代码，就实现了这个功能，其中还包含了约 30 行的单元测试代码：

    ❯ tokei src/main.rs
    -------------------------------------------------------------------------------
     Language            Files        Lines         Code     Comments       Blanks
    -------------------------------------------------------------------------------
     Rust                    1          200          139           33           28
    -------------------------------------------------------------------------------
     Total                   1          200          139           33           28
    -------------------------------------------------------------------------------
    
    

你可以使用 cargo build --release，编译出 release 版本，并将其拷贝到某个在 `$PATH`下的目录，然后体验一下：

![图片](assets/e7183429311fa05yy3bf6c7d4ffce73b.png)

到这里一个带有完整帮助的 HTTPie 就可以投入使用了。

我们测试一下效果：

![图片](assets/b2747b65d63987c555281d2361dd8b09.png)

这和官方的 HTTPie 效果几乎一样。今天的源代码可以在[这里](https://github.com/tyrchen/geektime-rust/tree/master/04_httpie)找到.

哈，这个例子我们大获成功。我们只用了 100 行代码出头，就实现了 HTTPie 的核心功能，远低于预期的 200 行。不知道你能否从中隐约感受到 Rust 解决实际问题的能力，以今天实现的 HTTPie 为例，

* 要把**命令行解析成数据结构**，我们只需要在数据结构上，添加一些简单的标注就能搞定。
* **数据的验证**，又可以由单独的、和主流程没有任何耦合关系的函数完成。
* 作为 **CLI 解析库**，clap 的整体体验和 Python 的 [click](https://click.palletsprojects.com/en/8.0.x/) 非常类似，但比 Golang 的 [cobra](https://github.com/spf13/cobra) 要更简单。

这就是 Rust 语言的能力体现，明明是面向系统级开发，却能够做出类似 Python 的抽象和体验，所以一旦你适应了 Rust ，用起来就会感觉非常美妙。

小结
--

现在你应该有点明白，为什么我会在开篇词中会说，Rust 拥有强大的表现力。

或许你还是有点疑惑，这么学，我也太懵了，跟盲人摸象似的。其实初学者都会以为，必须要先搞明白所有的语法知识，才能动手写代码，不是的。

我们这周写三个实用例子的挑战，就是**为了让你，在懵懂地撰写代码的过程中，直观感受 Rust 处理问题、解决问题的方式**，同时可以跟你熟悉的语言去类比，无论是 Golang/Java，还是 Python/JavaScript，如果我用自己熟悉的语言怎么解决、Rust 给了我什么样的支持、我感觉它还缺什么。

在这个过程中，你脑子里会产生各种深度的思考，这些思考又必然会引发越来越多的问号，这是好事，带着这些问号，在未来的课程中才能更有目的地学习，也一定会学得深刻而有效。

今天的小挑战并不太难，你可能还意犹未尽。别急，下一讲我们会再写个难度大一点的、工作中都会用到的 Web 服务，继续体验 Rust 的魅力。

思考题
---

我们只是实现了 HTTP header 和 body 的高亮区分，但是 HTTP body 还是有些不太美观，可以进一步做语法高亮，如果你完成了今天的代码，觉得自己学有余力可以再挑战一下，你不妨试一试用 [syntect](https://github.com/trishume/syntect) 继续完善我们的 HTTPie。syntect 是 Rust 的一个语法高亮库，非常强大。

欢迎在留言区分享你的思考。你的 Rust 学习第四次打卡成功，我们下一讲见！

### 特别说明

注意：本篇文章中依赖用到了 beta 版本的 crate，可能未来会有破坏性更新，如果在本地无法编译，请参考 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust/tree/master/04_httpie) 中的代码。后续文章中，如果出现类似问题，同样参考GitHub上的最新代码。学习愉快～